% Capa e folha de rosto
\imprimircapa
\imprimirfolhaderosto
\clearpage

% Folha de aprovação
\imprimirfolhadeaprovacao{29/11/2018}

% Agradecimentos
\begin{agradecimentos}
%	Gostaria de agradecer primeiramente à minha família pelo enorme suporte e incentivo ao desenvolvimento deste trabalho, em especial nos momentos de maior dificuldade, no qual fizeram tudo o que estava ao seu alcance para me ajudar a superar os problemas que enfrentava.
%	A eles e à minha namorada, Fernanda, agradeço a compreensão e paciência durante este período extenuante de estudo e entrega.
%	
%	Às professoras Dra. Kátia Cavalca e Dra. Isolda Gianni de Lima, agradeço pela prontidão e disposição em me ajudar nos momentos em que eu não pude encontrar uma resposta para minhas dúvidas.
%	
%	Agradeço também à empresa Auttom Automação e Robótica, por propiciar a oportunidade de desenvolvimento pessoal com o tema deste trabalho, e pelo suporte que sempre deu à condução dos meus estudos.
\end{agradecimentos}

% Resumo em português
\begin{resumo}
	\SingleSpacing
	O emprego de mancais de rolamento se aplica desde sistemas mecânicos simples até o maquinário de alta complexidade e precisão.
	Sendo a análise de vibrações o meio utilizado para identificação precoce de falhas nestas unidades, é de grande importância determinar o comportamento desde componente em situação de defeito.
	Uma vez que a análise experimental oferece uma condição estrita para a investigação do problema, um modelo numérico é considerado um meio mais abrangente de entender o fenômeno, eliminando ainda interferências provenientes do sistema de teste.
	Com este foco, o presente trabalho tem por objetivo a modelar a vibração de rolamentos defeituosos e identificar as características deste comportamento.
	\vspace{\onelineskip}
	
	\noindent
	\textbf{Palavras-chave}: Vibração. Modelagem. Defeito. Rolamento.
\end{resumo}


% Resumo em inglês
\begin{resumo}[\normalsize\bfseries ABSTRACT]
	\SingleSpacing
	\begin{otherlanguage}{english}
		The application of rolling element bearings ranges from simple mechanical systems to high complexity and precision machinery.
		Since the vibration analysis is the main way to early identify failure in these units, it is of great importance to determine the vibrational pattern of this component in a defect situation.
		An experimental approach for the analysis would offer a strict condition for the problem investigation.
		For this reason, the construction of a numeric model is considered to be a more extensive way to understand the phenomenon, while still eliminating interferences caused by the test system.
		With that in focus, the present work has as objective to model the vibration of damaged rolling element bearings and identify the main characteristics of this behavior.
		\vspace{\onelineskip}
		
		\noindent
		\textbf{Keywords}: Vibration. Model. Defect. Bearing.
	\end{otherlanguage}
\end{resumo}
% Listas de figuras, quadros, tabelas e siglas
\listoffigures*
\cleardoublepage

%\listofquadros*
%\cleardoublepage

\listoftables*
\cleardoublepage

\listofsiglas*
\cleardoublepage

\listofsimbolos*
\cleardoublepage

% Sumário
\tableofcontents*
\cleardoublepage
